%\begingroup
%\let\cleardoublepage\clearpage


% English abstract
\cleardoublepage
\chapter*{Abstract}
\markboth{Abstract}{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract (English/Français/Deutsch)} % adds an entry to the table of contents
% put your text here
This thesis is situated at the crossroads between machine learning and control engineering. Our contributions are both theoretical, through proposing a new uncertainty quantification methodology in a kernelized context; and experimental, through investigating the suitability of certain machine learning techniques to integrate feedback loops in two challenging real-world control problems.

The first part of this document is dedicated to deterministic kernel methods. First, the formalism is presented along with some widespread techniques to craft surrogates for an unknown ground-truth based on samples. Next, standing assumptions are made on the ground-truth complexity and on the data noise, allowing for a novel robust uncertainty quantification (UQ) theory to be developed. By means of this UQ framework, hard out-of-sample bounds on the ground-truth values can be computed through solving convex optimization problems. Closed-form outer approximations are also presented as a lightweight alternative to solving the mathematical programs. Several examples are given to illustrate how the control community could benefit from using this tool.

In the second part of the thesis, statistical models in the form of Gaussian processes (GPs) are considered. These are used to carry out a building temperature control task of a hospital surgery center during regular use. The engineering aspects of the problem are detailed, followed by data acquisition, the model training procedure, and the developed predictive control formulation. Experimental results over a four-day uninterrupted period are presented and discussed, showing a gain in economical performance while ensuring proper temperature regulation. 

Lastly, a specialized neural network architecture is proposed to learn linear model predictive controllers (MPC) from state-input pairs. The network features parametric quadratic programs (pQP) as an implicit non-linearity and is used to reduce the storage footprint and online computational load of MPC. Two examples in the domain of power electronics are given to showcase the effectiveness of the proposed scheme. The second of them consisted in enhancing the start-up response of a real step-down converter, deploying the learned control law on an 80$\,$MHz microcontroller and performing the computations in under $30\,$ microseconds.


%
%% German abstract
%\begin{otherlanguage}{german}
%\cleardoublepage
%\chapter*{Zusammenfassung}
%\markboth{Zusammenfassung}{Zusammenfassung}
%% put your text here
%\lipsum[1-2]
%\end{otherlanguage}

% French abstract
\begin{otherlanguage}{french}
\cleardoublepage

\chapter*{Résumé}
\markboth{Résumé}{Résumé}

Cette thèse se situe à la croisée de l'apprentissage automatique et de l'ingénierie des systèmes de contrôle. Nos contributions sont théoriques, en proposant une nouvelle méthodologie de quantification des incertitudes, ainsi que expérimentales, en étudiant l'adéquation de certaines techniques d'apprentissage automatique à intégrer des boucles de rétroaction dans le contexte de deux problèmes de contrôle réels et difficiles.

La première partie du document est consacrée aux méthodes noyau déterministes. Tout d'abord, le formalisme est présenté ainsi que certaines techniques pour créer des modèles pour une fonction inconnue à partir d'échantillons. Ensuite, des hypothèses sont faites sur la complexité de la fonction inconnue et sur le bruit affectant les données, ce qui permet de développer une nouvelle théorie robuste de quantification d'incertitude (QI). Grâce à ce procédure de quantification de l'incertitude, des limites dures hors échantillon sur les valeurs de ... peuvent être calculées en résolvant des problèmes d'optimisation convexes. Des approximations extérieures sous forme fermée sont également présentées comme une alternative légère à la résolution des programmes mathématiques. Plusieurs exemples sont donnés pour illustrer comment la communauté du contrôle pourrait bénéficier de l'utilisation de cet outil.

Dans la deuxième partie de la thèse, des modèles statistiques sous forme de processus Gaussiens (GPs) sont considérés. Ceux-ci sont utilisés pour réaliser une tâche de contrôle de la température du bâtiment d'un centre de chirurgie hospitalier pendant une utilisation régulière. Les aspects techniques du problème
Les aspects techniques du problème sont détaillés, suivis de l'acquisition des données, de la procédure d'apprentissage du modèle et de la formulation de la commande prédictive développée. Les résultats expérimentaux sur une période ininterrompue de quatre jours sont présentés et discutés, montrant un gain de performance économique tout en assurant une régulation adéquate de la température.

Enfin, une architecture de réseau neuronal spécialisée est proposée pour apprendre des contrôleurs prédictifs (CP) basés sur de modèles linéaires à partir de paires état-entrée. Le réseau comporte des programmes quadratiques para métriques (pQP) comme non linéarité implicite et est utilisé pour réduire l'empreinte de stockage et la charge de calcul en ligne des CP. Deux exemples dans le domaine de l'électronique de puissance sont donnés pour démontrer l'efficacité du schéma proposé. Le deuxième exemple consistait à améliorer la réponse au démarrage d'un convertisseur abaisseur réel, à déployer la loi de contrôle apprise sur un microcontrôleur de 80 MHz et à effectuer les calculs en moins de 30 microsecondes.

\end{otherlanguage}


%\endgroup			
%\vfill
